% Created 2020-11-09 lun 20:26
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Cadenas de texto, transformaciones y formatos I}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Cadenas de texto, transformaciones y formatos I},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgb5f4bf2}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org57876d5}

\begin{description}
\item[{Cadenas de texto}] Veremos como trabajar y manipular cadenas de textos o
\textbf{strings}, extraer información útil de ellas y ocupar las principales
funcionalidades.

\item[{Scripts interactivos}] Se presenta el uso del operador \textbf{read} para acceder a
la interacción con usuarios.

\item[{Transformaciones y formatos}] Estudiaremos el uso de distintas herramientas
para manipular las cadenas de texto (\textbf{strings}).
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgf163a27}

\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:orgf235f4a}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{strings\_date}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_08::strings"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_08::strings}

\section{Las formas de un texto}
\label{sec:org9570326}

\subsection{Las cadenas de texto o strings}
\label{sec:orgdc5b9a9}

La información que vemos en nuestra computadora se presenta en forma de cadenas
de valores \texttt{binarios}, que se visualizan en una serie de símbolos cuando la
información es un texto.

Por ejemplo, la siguiente cadena de valores \textbf{hexadecimales}

\begin{verbatim}
48 6F 6C 61 20 21 61 20 74 6F 64 65 73 21
\end{verbatim}

Representa un texto que los saluda a todos

\subsection{Descubrir el texto}
\label{sec:org8ce8079}

Primero, copiamos el texto a un archivo \textbf{ejercicios/saludo.txt}

Luego, realizar el cambio de \textbf{agregar al inicio de línea 0x} y \textbf{agregar luego de
cada espacio 0x} con \texttt{sed}

Encadenar el resultado con \texttt{xargs} y \texttt{unum} para conocer el mensaje.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/ / 0x/g;s/^/0x/g' saludo
\end{minted}

\subsection{De manera análoga}
\label{sec:org71b2516}

Descubrir y anotar la lista de valores hexadecimales que representan los
siguientes mensajes:

\begin{enumerate}
\item ¡Viva la revolución!

\item Las prácticas comunitarias pueden ser un buen camino para ser mejores
\end{enumerate}

\subsection{¿Cómo definimos string?}
\label{sec:org03a4ba6}

Podemos decir que un \texttt{string} es un conjunto de caracteres encadenados de manera
secuencial.

Este conjunto se expresa mediante \texttt{símbolos} y bajo una codificación especial,
asignada al idioma que ocupemos. En general se ocupa \texttt{UTF-8}.

\subsection{La codificación UTF-8}
\label{sec:org2d62353}

Es una forma de presentar los símbolos \texttt{Unicode}, se caracterizan porque cada
símbolo puede tener una \textbf{longitud variable de bytes} de 1 a 4 \emph{bytes}.

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/UTF-8}
\end{description}

\section{Variables y textos}
\label{sec:org38e300b}

\subsection{El concepto de variable}
\label{sec:orgbf23726}

Teniendo su origen en las \texttt{matemáticas} y luego, con mucho uso en la \texttt{computación}
en la diversidad de lenguajes disponibles. Una \textbf{variable} es un elemento de
texto que nos permite asignar un nombre específico a un \emph{valor} o \emph{conjunto de
valores}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/variable.png}
\end{center}

\subsection{Asignar valor a una variable}
\label{sec:org1e2af77}

\begin{description}
\item[{nombre de variable}] es el texto que podemos usar en otros lugares \emph{llamando}
la variable

\item[{símbolo de asignación}] nos permite relacionar un nombre con el valores

\item[{valor de variable}] es el contenido o información que se asigna a variable
\end{description}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
MENSAJE="Este es el valor de MENSAJE"
echo $MENSAJE
\end{minted}

\subsection{Entradas y salidas desde la terminal}
\label{sec:org3ea8de9}

En esta ocasión ocuparemos la funcionalidad \texttt{read}, que nos permitirá crear
programas interactivos en la línea de comandos, ya que en el proceso de
ejecución podremos ingresarle valores que modifiquen el flujo de operación.

Hablaremos de \textbf{input} cuando se ingresan valores desde el computador o terminal a nuestro
programa y de \textbf{output} en caso contrario. Es decir cuando mostramos información a través
de la pantalla o la enviamos a otro programa, siendo la salida o respuesta a una
acción.

Como ya hemos revisado, para mostrar información se usa el comando \texttt{echo} y para leer
desde el teclado usamos \texttt{read var}, que guardará en la variable de nombre \texttt{var} lo que ingrese 
el usuario por teclado. 

\subsection{Hacer un programa usando read}
\label{sec:org742bc6d}

Hagamos un programa \textbf{educado} (programa o script).

\begin{enumerate}
\item Creamos un archivo \textbf{educado.sh}

\item Completamos con el siguiente código:
\end{enumerate}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash

#Mostrar por pantalla
echo Hola, con quien hablo?
#Leer desde el teclado
read var
#Mostrar la variable concatenada con el texto
echo Gusto conocerte, $var
\end{minted}

\subsection{Ejecutar el programa}
\label{sec:orgec4d35f}

Para ejecutar el programa, desde la misma terminal, tenemos dos opciones:

\begin{itemize}
\item otorgar permisos de ejecución al script (lo veremos a futuro)
\item llamar al interprete \texttt{bash}
\end{itemize}

Por lo tanto, haremos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
bash educado.sh
\end{minted}

\subsection{Crear un programa que consulte nombre y password.}
\label{sec:orgdb47691}

Consultado el \texttt{man read} podremos ver que existen varias opciones interesantes.
Como gestionar la consulta de contraseñas.

Para eso se puede usar la opción \textbf{-sp}, que oculta el ingreso de textos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash
read -p 'Username:' uservar
read -sp 'Password:' userpass
\end{minted}

\subsection{Ejercicio con read}
\label{sec:orga3f214a}

Hacer un programa que pida el nombre y el apellido y luego lo muestre por
pantalla. 

\subsection{Ejercicio con read, ls y otros}
\label{sec:org6f80c41}

Crear un programa que muestre por pantalla los archivos que coincidan con una
palabra que se ingrese de manera interactiva. En el mismo directorio que se
ejecute el script. 

\section{Operaciones con string}
\label{sec:org97ed796}

\subsection{Conocer el largo de un string}
\label{sec:orgbdeb83d}

Muchas veces será necesario conocer el \textbf{largo} o la \textbf{cantidad de caracteres} que
contiene un texto o lista (que es lo que hemos estado generando en todas las
clases hasta acá).

En \texttt{bash} se ocupa el símbolo \textbf{\# o gato} para conocer el largo de una variable.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# asignamos un valor a la variable var
var="Hola Mundo!"
# usamos la expresion $(comando) para contener el valor 
# y asignar a otra variable 
largo_var=$(echo ${#var})
# mostramos el largo de var
echo "Largo de var: "${#var}
# mostramos el valor de la variable /largo_var/
echo "Largo de la variable es: ${largo_var}"
\end{minted}

\subsection{El índice o posición de cada caracter}
\label{sec:orga6294cb}

Si tenemos el siguiente texto (que es la cadena de símbolos de los digitos)

\begin{verbatim}
numeros=0123456789
\end{verbatim}

La posición de cada uno de los caracteres sería

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrrrrrrr}
\hline
símbolo & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
\hline
índice & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

El \textbf{índice} o valor de posición de cada caracter es un valor \texttt{entero positivo}
que parte desde el valor \textbf{0} para la \textbf{primera posición} y, en este caso, termina
con \textbf{9} para la última posición.

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:orgc2ad98b}

Hacer la misma tabla para el texto, que además contenga una fila extra para los
valores hexadecimales para:

\begin{verbatim}
m1=Estamos aprendiendo bash
m2=abcdefghijklmnopqrstuvwxyz
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\section{Referencias}
\label{sec:org89911cf}

\subsection{Textos de referencia}
\label{sec:org674c5ea}

\begin{description}
\item[{Manipular strings}] \url{http://tldp.org/LDP/abs/html/string-manipulation.html}
\item[{Otro manual de strings}] \url{https://www.thegeekstuff.com/2010/07/bash-string-manipulation/}
\end{description}
\end{document}
